\section*{6. Extras}

\subsection*{Filtros de Emissão e Recepção \& 2 Sub-Canceladores de Eco}
De modo a verificar o funcionamento do sistema no caso geral, decidiu-se adicionar os filtros emissor e receptor, utilizando também dois subcanceladores de eco e dois ERLE's, tal como representado na Figura \ref{fig:esq3}.
\par
Implementaram-se os novos filtros cuja representação se encontra nas figuras:
\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{0.44\columnwidth}{!}{
\renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}
\includegraphics{./img/x2_sch_frec.png}
    \unskip
    }
\captionsetup{type=figure}
\caption{Bloco Filtro de Recepção implementado (criado em Simulink).}
    \label{fig:emissao}
\end{figure}
O filtro de recepção é composto por três blocos de delay, que têm todos um delay
de 0 funcionando apenas para alterar o ritmo de amostragem. O sinal vem do
hibrido com um periodo de amostragem de 0.5, enquanto que os blocos têm um
periodo de 1, sendo que o de cima ({\it Delay }) tem um atraso de 0 e o de
baixo ({\it Delay 1 }) tem um atraso 0.5 sendo seguido de um ({\it Delay 2 }) 
com atraso de 0 para realinhar a amostragem. Assim o circuito divide 
o sinal de entrada em dois sinais, um só com as amostras pares e outro com 
as amostras ímpares sendo que este último tem um atraso de 1 perido devido
a problemas de sincronização da amostragem

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{\columnwidth}{!}{
\renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}
\includegraphics[width=\columnwidth]{./img/x2_sch_fem.png}
    \unskip
    }
\captionsetup{type=figure}
\caption{Bloco Filtro de Emissão implementado com Filtro FIR e coeficientes programados $c_i = \{-0.0905; 0; 0.12732; 0; -0.21221; 0; 0.63662; 1; 0.63662; 0; -021221; 0; 0.12732; -0.0905 \}$ (criado em Simulink).}
    \label{fig:rececao}
\end{figure}
Desta nova implementação do sistema, obtiveram-se as seguintes simulações:

\begin{figure}[H]
\centering
  \begin{subfigure}{0.49\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\columnwidth]{./extra/coefparGanho0Mu0_03.PNG}
    \captionsetup{type=figure}
    \caption{Par}
    \label{fig:coefimpar}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}{\textwidth}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}{0.49\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\columnwidth]{./extra/coefimparGanho0Mu0_03.PNG}
    \captionsetup{type=figure}
    \caption{Ímpar}
    \label{fig:coefpar}
  \end{subfigure}
\caption{Coeficientes do filtro adaptativo sem ruído ($G=0$) e com 
  $\mu=0.03$, $T_{sim}=800T$}
\end{figure}

  
\begin{figure}[H]
\centering
  \begin{subfigure}{.49\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\columnwidth]{./extra/ERLEimparGanho0.PNG}
    \captionsetup{type=figure}
    \caption{Ímpar}
    \label{fig:ERLEpar}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}{\textwidth}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}{.49\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{./extra/ERLEparGanho0.PNG}
  \captionsetup{type=figure}
  \caption{Par}
  \label{fig:ERLEimpar}
  \end{subfigure}
\caption{Resultados do ERLE sem ruído ($G=0$) e com $\mu=0.03$, $T_{sim}=4500T$}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
  \begin{subfigure}{.49\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\columnwidth]{./extra/ERLEimparGanho0_1Mu0_02.PNG}
    \captionsetup{type=figure}
    \caption{Ímpar}
    \label{fig:ERLEparruido}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}{\textwidth}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}{.49\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{./extra/ERLEparGanho0_1Mu0_02.PNG}
  \captionsetup{type=figure}
  \caption{Par}
  \label{fig:ERLEimparruido}
  \end{subfigure}
\caption{Resultados do ERLE com ruído ($G=0.1$) e com $\mu=0.02$, $T_{sim}=4500T$}
\end{figure}

Pode-se agora comparar os resultados obtidos anteriormente 
(figura \ref{fig:ERLE561b} - secção 4) com os da nova implementação. 
Verifica-se que os ERLEs convergem para a estabilização mais rapidamente
(após 2500 períodos) do que os anteriores (que só convergem após 3500 períodos),
o que comprova que a nova implementação é mais eficiente.

Nos casos onde há ruido (Figuras \ref{fig:ERLEparruido}, 
\ref{fig:ERLEimparruido}) verifica-se um melhor desempenho desta implementação
pois para ambos os canceladores os ERLEs são maiores do que para a 
implementação anterior.

Os coeficientes em cada subcancelador (Figura \ref{fig:coefpar} e 
\ref{fig:coefimpar}) convergem para valores diferentes entre si e diferentes 
dos coeficientes do Híbrido de 9$^a$ ordem.
